% !TeX spellcheck = pl_PL
\documentclass[a4paper, 12pt]{mwart}

\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amsmath}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{pdfpages}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=t,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=C,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

\definecolor{Darkgrayuser}{RGB}{90,90,90}
\definecolor{Mediumgrayuser}{RGB}{150,150,150}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=Darkgrayuser,citecolor=Mediumgrayuser,urlcolor=blue]{hyperref}

\usepackage[titletoc,title,toc,page]{appendix}
\renewcommand{\appendixpagename}{Załączniki}
\renewcommand{\appendixtocname}{Załączniki}

\linespread{1.15}

\title{Freefall 3000 \\ {\normalsize Dokumentacja projektu}}
\author{Maciej Kopeć, Tomasz Kozik}

\begin{document}
	\maketitle
	\begin{abstract}
		W~ramach niniejszego projektu stworzono urządzenie do~pomiaru wielkości fizycznych podczas spadku swobodnego. Układ pomiarowy składa~się z~diod LED i~fototranzystorów. Sygnał jest dzielony przez~2 i~buforowany przed podaniem na~przetwornik analogowo-cyfrowy. Akwizycja danych odbywa~się za~pomocą mikrokontrolera wyposażonego we~wspomniany wcześniej przetwornik, a~dane przechowywane są w~zewnętrznej pamięci SRAM o pojemności 128~kB. Komunikacja mikrokontroler-pamięć odbywa~się za~pomocą protokołu SPI. Dane po zebraniu są transferowane do komputera za~pomocą interfejsu RS-232. Poprzez tenże port odbywa~się także sterowanie układem pomiarowym na~płytce PCB.
		
		Aplikacja na komputerze poprzez port szeregowy identyfikuje urządzenie, wydaje mu polecenia oraz zbiera dane pomiarowe. Pozwala na~konfigurację ustawień portu szeregowego, wysyłanie poszczególnych komend, a~po zebraniu danych na~ich wyświetlenie. Z~płytki pomiarowej pobrane mogą być dane surowe (zbiór 131~072 punktów pomiarowych) lub obrobione (numery próbek w~których wystąpiło zdarzenie w~postaci przesłonięcia fototranzystora spadającym obiektem). Aplikacja wyświetla dane surowe oraz jeden z~trzech możliwych wykresów danych --- $x(t)$, $v_{av}(t)$, $a_{approx}(t)$.
		
		W~celu wykonania projektu stworzono schemat elektryczny modułów LED i~fototranzystorowych, a~także dla płytki pomiarowej. Następnie wykonano dla danych schematów layouty płytek PCB. Moduły LED i~fototranzystorowe zostały wykonane ręcznie, natomiast płytka pomiarowa została wykonana maszynowo przez firmę zewnętrzną.
		
		W~projekcie zastosowano mikrokontroler \textbf{ATmega8} firmy \textbf{Atmel}. Urządzenie to jest wyposażone w~wiele potrzebnych peryferiów, w~tym sprzętowe interfejsy UART(konwertowany do~RS-232), SPI; przetwornik analogowo-cyfrowy, liczniki z~możliwością sterowania szerokością impulsu. Do~stworzenia oprogramowania na~mikrokontroler użyto zmodyfikowanego kompilatora \textbf{gcc} --- \textbf{avr-gcc} --- udostępnionego bezpłatnie przez firmę Atmel, programatora \textbf{USBasp} oraz \textbf{Eclipse IDE} z~dodatkiem ułatwiającym pracę z~urządzeniami firmy Atmel.
		
		Program Frefall napisany został w języku C++ w środowisku programistycznym QtCreator 3.0.1 z wykorzystaniem biblioteki standardowej języka C++ oraz biblioteki Qt 5.2.1. do stworzenia interfejsu użytkownika, obsługi zdarzeń i zapewnienia możliwości tworzenia wątków. Ponadto, program wykorzystuje (pośrednio, poprzez jej dołączenie poprzez bibliotekę COMportFreefall.dll, której własną wersję można napisać w ramach zaprojektowanego ćwiczenia) przenośną bibliotekę do komunikacji po porcie szeregowym, której autorem jest Teunis van Beleen.
	\end{abstract}
	
	\section{Wstęp}
	Założeniem projektu było stworzenie działającego urządzenia do~pomiaru wielkości charakterystycznych dla mechaniki spadku swobodnego demonstrującego działanie systemu akwizycji danych niezbędnego do~jego prawidłowej operacji. Dodatkowym wymogiem było zaplanowanie aplikacji tak, aby pewne części można było w~łatwy sposób uczynić zadaniami dla studentów podczas przedmiotu \textit{Systemy Akwizycji Danych}.
	
	\section{Budowa i~elementy tunelu pomiarowego}
	Pierwszym elementem urządzenia jest tunel pomiarowy. Jest to wieża ze~sklejki drewnianej o~grubości 1~cm o~wymiarach zewnętrznych 12x12x120~cm i~wewnętrznych 10x10x120~cm. Wewnątrz tunelu umieszczono cztery prowadnice dla spadającej kulki. Elementy te, przy podstawie, z~jednej strony są rozszerzone, aby umożliwić łatwy wylot kulki z~tunelu. W~bokach wieży, w~nawierconych otworach umieszczone są moduły fototranzystorów i~diod LED.
	
	Wewnątrz tunelu znajduje~się również mechanizm zapadni oparty o~dwa serwomechanizmy. Zapadnia, złożona z~kawałków drewna o~szerokości mniejszej od~prześwitu boku prowadnic, utrzymuje kulkę nad~torem pomiarowym do~czasu uruchomienia pomiaru. Zwolnienie blokady następuje dokładnie w~momencie poprzedzającym akwizycję danych. Dodatkowo, aby ułatwić wkładanie kulki na~zapadnię zastosowano specjalnie przycięty lejek, dzięki czemu dokładność ułożenia obiektu na~zapadni jest bardzo duża i~powtarzalna.
	
	Wszystkie elementy tunelu i~układu pomiarowego (diody, fototranzystory, serwomechanizmy) są zasilane z~przygotowanej płytki PCB.
	
	\section{Płytka pomiarowa}
	Aby w~sposób łatwy i~wydajny prowadzić pomiary oraz testować urządzenie zaprojektowano dedykowaną płytkę PCB. Jest ona podzielona na~kilka łączących~się ze~sobą modułów.
	
	\subsection{Zasilanie}
	Zasilanie jest dostarczane z~sieci elektroenergetycznej za~pomocą zasilacza dogniazdkowego o~napięciu wyjściowym 9~V i~maksymalnym wyjściowym prądzie nie mniejszym niż 1~A. Połączenie z~płytką odbywa~się poprzez gniazdo DC~5.5/2.1. Na~płytce, w~celu zapobieżenia propagacji zakłóceń sieciowych i~cyfrowych stworzono trzy osobne sieci zasilające:
	\begin{itemize}
		\item sieć 9~V, bez stabilizacji, przyłączona bezpośrednio do~zasilacza,
		\item sieć 5~V, regulowana diodą Zenera (wydajność prądowa do~0.5~A),
		\item sieć 5~V, stabilizowana, dla części analogowej,
		\item sieć 5~V, stabilizowana, dla części cyfrowej.
	\end{itemize}
	
	Z~sieci 9~V, po~podstawowej filtracji pojedynczym kondensatorem, zasilane są moduły diod LED. Włączenie zasilania diod odbywa~się za~pomocą pozycji 2 włącznika \texttt{SW101}.
	
	Z sieci 5~V regulowanej diodą Zenera zasilane są serwomechanizmy. Nie wymagają one dokładnej wartości napięcia zasilania i~mają szeroki zakres tolerancji tego parametru, stąd użycie takiego układu. Złącza zasilania serwomechanizmów to~\texttt{JP101} i~\texttt{JP102}.\\
	\textsc{UWAGA!} Serwomechanizmy należy podłączać \underline{przed} włączeniem zasilania, a~po~jego załączeniu \underline{nie wolno} dotykać rezystora \texttt{R101} ze~względu na~dużą moc wydzielaną na~nim w~postaci ciepła.
	
	Istnieją dwie stabilizowane sieci 5~V. Jedna zasila układy odczytu analogowego --- fototranzystory, wzmacniacz operacyjny oraz przetwornik analogowo-cyfrowy. Druga natomiast zasila mikrokontroler, pamięć, bufory i~translator napięć. Separacji dokonano, aby zminimalizować zakłócenia cyfrowe w~części analogowej pochodzące od mikrokontrolera i~buforów.
	
	Dodatkowo, punkty wspólnego potencjału są ze~sobą połączone za~pomocą dławików. Zabieg ten jeszcze bardziej minimalizuje propagację zakłóceń pomiędzy sieciami.
	
	Obecność napięć zasilania jest sygnalizowana za~pomocą diod LED na~płytce --- czerwona oznacza działającą sieć 9~V, żółta 5~V dla części cyfrowej, a~zielona 5~V dla części analogowej.
	
	\subsection{Część analogowa}
	Sygnałem mierzonym w~niniejszym projekcie jest napięcie odkładające~się na~rezystorze \texttt{R104}. Fototranzystory oświetlone przepuszczają tzw.~prąd jasny, który powoduje odłożenie~się spadku napięcia na~ww.~rezystorze. W~przypadku braku oświetlenia prąd praktycznie nie płynie.
	
	Napięcie z~rezystora \texttt{R104} jest buforowane za~pomocą wzmacniacza operacyjnego w~konfiguracji wtórnika (\texttt{IC203}) --- służy to separacji wejścia przetwornika i~punktu pomiarowego, jak również zmniejszeniu impedancji wyjściowej układu pomiarowego, aby układ \textit{sample and hold} przetwornika mógł działać z~odpowiednio dużą częstotliwością próbkowania.
	
	Włączenie zasilania fototranzystorów odbywa~się poprzez przesunięcie suwaka~1 włącznika \texttt{SW101}.
	
	Użyty w~projekcie, wbudowany w~mikrokontroler przetwornik analogowo-cyfrowy jest układem 10-bitowym. Z~pełną rozdzielczością, zgodnie z~notą katalogową, może zbierać do~15~tys. próbek na sekundę. Ze~względu na~poczynione starania w~eliminacji zakłóceń oraz potrzebną jedynie 8-bitową rozdzielczość, układ zbiera prawie 60~tys. próbek na~sekundę wahając~się nie więcej niż 1--3~LSB.
	
	\subsection{Mikrokontroler ATmega8 i~część cyfrowa}
	W~projekcie wykorzystano mikrokontroler ATmega8. Jest on wyposażony we~wszystkie potrzebne do~realizacji projektu peryferia. Zawiera sprzętowe implementacje interfejsów SPI i~UART. Pierwszy z~nich wykorzystywany jest do~komunikacji z~pamięcią SRAM, w~której przechowywane są zebrane próbki, drugi natomiast jest wykorzystywany do komunikacji z~komputerem. Mikrokontroler jest oznaczony na~płytce jako \texttt{IC302}.
	
	Układ jest taktowany zewnętrznym oscylatorem kwarcowym o~częstotliwości 12~MHz, została przewidziana możliwość resetowania urządzenia za~pomocą przycisku \texttt{S301}.
	
	Wiele z~peryferiów mikokontrolera jest używanych i~wykorzystywane są niemal wszystkie piny. Poszczególne nóżki układu pełnią następujące funkcje:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{PC0} --- wejście przetwornika A/C,
		\item \texttt{PC1} --- włączenie komunikacji z~wyświetlaczem HD44780,
		\item \texttt{PC2} --- włączenie komunikacji za~pomocą protokołu UART,
		\item \texttt{PC3}, \texttt{PC4} --- linie sterujące komunikacją z~wyświetlaczem,
		\item \texttt{PC5} --- sygnał wyboru pamięci SPI,
		\item \texttt{PD0}, \texttt{PD1} --- sygnały danych wyświetlacza lub sygnały Rx, Tx protokołu UART,
		\item \texttt{PD2}--\texttt{PD7} --- linie danych wyświetlacza i~linie wyprowadzone w~postaci złączy szpilkowych w~celach sprawdzenia poprawności działania płytki,
		\item \texttt{PB0} --- linia sterująca komunikacją z~wyświetlaczem,
		\item \texttt{PB1}, \texttt{PB2} --- linie dwukanałowego licznika z~układem PWM sterujące serwomechanizmami,
		\item \texttt{PB3}--\texttt{PB5} --- linie interfejsu SPI.
	\end{itemize}
	
	Aby używanie wyświetlacza i~komunikacji za~pomocą portu UART było możliwe użyto buforów trójstanowych separujących nieużywane w~danej chwili układy od~przebiegającej komunikacji. Na~schemacie bufory oznaczone są jako \texttt{IC301}, \texttt{IC303}, \texttt{IC304}.
	
	Wyprowadzenie sygnałów UART z~mikrokontrolera na~złącze D-SUB9, używane do~komunikacji przez port szeregowy, nie wystarcza do~osiągnięcia sukcesu w~komunikacji. Ze~względu na~inny standard napięć oznaczających zero i~jedynkę logiczną konieczne jest zastosowanie translatora napięć --- w~tym wypadku jest to układ \texttt{MAX232N} oznaczony \texttt{IC102}. Dzięki niemu standardowe napięcia CMOS 0--5~V zamieniane są na~standardowe napięcia portu szeregowego i~komunikacja z~komputerem może przebiegać prawidłowo.
	
	Ostatnim układem scalonym obecnym na~płytce jest pamięć SRAM (użyto modelu 23LCV1024 firmy Microchip). Podłączenie pamięci do~magistrali jest oczywiste. Jedynym nie do~końca oczywistym elementem jest rezystor \texttt{R203}. Służy on wymuszeniu stanu wysokiego na~wejściu pierwszym pamięci podczas programowania mikrokontrolera, gdy wszystkie piny GPIO są w~stanie wysokiej impedancji.
	
	Programowanie mikrokontrolera odbywa~się za~pomocą programatora z~wyjściem zgodnym z~Kanda-ISP. W~tym przypadku jest to programator USBasp.
	
	\section{Oprogramowanie mikrokontrolera}
	Oprogramowanie mikrokontrolera napisano w~języku~C. Program kompilowano przy użyciu dostarczonego przez firmę Atmel kompilatora \texttt{avr-gcc}. Do~ładowania programu na~urządzenie użyto programu \texttt{avrdude}. W~celu ułatwienia pracy użyto środowiska Eclipse IDE wraz z~dodatkiem AVR plugin. Środowisko wraz z~wtyczką umożliwiało łatwą pracę, a~także kompilację i~ładowanie programu z~poziomu IDE.
	
	Programowanie takiego układu, jak wspomniano wcześniej, odbywa~się w~języku~C, który kompilator przetwarza na~kod asemblera dla danego mikrokontrolera (uwzględniając adresy rejestrów, itd.) i~dopiero na~binarny plik \texttt{*.hex}, który ładuje~się do~pamięci flash urządzenia.
	
	Oprócz składni języka~C, służącej do~opisu zachowania programu stosuje~się również przypisywanie bajtów bezpośrednio do~rejestrów peryferiów, co~jest kluczowym elementem programowania systemów mikroprocesorowych. Aby ułatwić to zadanie, twórcy kompilatora wyposażyli go w~biblioteki zamieniające adresy poszczególnych rejestrów na~ich nazwy, zgodne z~notą katalogową mikrokontrolera. Dzięki temu przypisanie wartości do~rejestru konfiguracyjnego \texttt{ADMUX} może być przeprowadzone jak na~listingu~\ref{listing_1}.
	
\begin{lstlisting}[caption={Przypisanie wartości do~rejestru kontrolnego ADMUX}, label=listing_1]
#include <avr/io.h>
// ...
ADMUX = 0xff;
\end{lstlisting}
	
	Uruchamianie i~konfigurowanie odpowiednich peryferiów urządzenia odbywa~się właśnie za~pomocą ustawiania odpowiednich bitów w~rejestrach kontrolnych korzystając z~dokumentacji. Dzięki zgodności nazw można~się skupić na~merytorycznych uwagach producenta dotyczących danego układu.
	
	Aplikacja wbudowana została podzielona na~kilka modułów odpowiedzialnych~za:
	\begin{itemize}
		\item przetwornik A/C,
		\item ustawienie interfejsu UART,
		\item odbieranie i~przetwarzanie komend,
		\item ustawienie interfejsu SPI,
		\item komunikację z~pamięcią,
		\item kontrolę serwomechanizmów.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Przetwornik A/C}
	Sterowanie przetwornikiem odbywa~się za~pomocą dwóch rejestrów kontrolnych --- \texttt{ADMUX}, \texttt{ADCSRA}. Pierwszy z~nich służy do~wybrania źródła referencyjnego (w~tym przypadku jest to~wewnętrzne źródło typu bandgap o~wartości 2.56~V), wyrównania bitowego wyniku (do~lewej lub do~prawej strony) oraz wybranie z~którego wejścia przetwornik ma próbkować napięcie. Rejestr \texttt{ADCSRA} z~kolei umożliwia: włączenie przetwornika, zapoczątkowanie konwersji, ustawienie przetwornika w~tryb konwersji ciągłej, odczyt/zapis flagi przerwania (oznacza ona koniec przetwarzania), włączenie przerwania oraz ustawienie preskalera zegara.
	
	W~przypadku badania założonych wielkości użyto trybu ciągłej konwersji z~włączonym przerwaniem po~zakończeniu przetwarzania, wejścia \texttt{ADC0} oraz dzielnika częstotliwości wejściowej wynoszącego 16.
	
	Moduł ADC (pliki \texttt{adc.h} i~\texttt{adc.c}) zawierają następujące funkcje:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{void ADC\_init()} --- ustawia wszystkie potrzebne rejestry i~ich wartości na~wymienione wyżej;
		\item \texttt{uint16\_t ADC\_sample()} --- wykonuje pojedynczą konwersję;
		\item \texttt{Peaks *ADC\_findPeaks()} --- korzystając z~danych w~pamięci SRAM znajduje próbki w~których nastąpiło przesłonięcie fototranzystora;
		\item \texttt{inline void ADC\_startConversion()} --- rozpoczyna konwersję;
		\item \texttt{inline void ADC\_enableInterrupt()} --- włącza przerwanie wywoływane po~zakończeniu przetwarzania;
		\item \texttt{inline void ADC\_disableInterrupt()} --- wyłącza ww. przerwanie;
		\item \texttt{inline void ADC\_setFreeRunning()} --- włącza tryb ciągłego przetwarzania;
		\item \texttt{inline void ADC\_resetFreeRunning()} --- wyłącza ww. tryb.
	\end{itemize}
	\noindent
	Ponadto zdefiniowano w~tym module makrodefinicje:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{THRESHOLD} --- wartość kodu powodująca przejście ze~stanu fototranzystor zasłonięty/niezasłonięty;
		\item \texttt{HIST} --- wartość histerezy ww. przejścia;
		\item \texttt{PEAK\_COUNT} --- ilość punktów pomiarowych;
	\end{itemize}
	oraz strukturę \texttt{Peaks} przechowującą liczbę wykrytych punktów wraz z~tablicą numerów (pozycji) tych punktów.
	
	\subsection{Interfejs UART}
	Interfejs UART kontrolują trzy rejestry --- \texttt{UCSRA}, \texttt{UCSRB}, \texttt{UCSRC}. Urządzenie domyślnie wchodzi w~tryb transmisji asynchronicznej, o~prędkości transmisji\linebreak 115~200~baud/s, ośmiu bitach danych i~dwóch bitach stopu. Dokładny opis rejestrów i~znajdujących~się w~nich bitów można znaleźć w~nocie katalogowej procesora.
	
	W~module odpowiadającym za~UART zdefiniowano funkcje:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{void UART\_init()} --- włącza interfejs i~ustawia ww. parametry;
		\item \texttt{void UART\_sendByte(unsigned char data)} --- wysyła pojedynczy bajt;
		\item \texttt{void UART\_sendBytes(unsigned char *data, uint8\_t nBytes)} --- wysyła n~bajtów;
		\item \texttt{void UART\_sendString(const char *str)} --- wysyła C-string;
		\item \texttt{uint8\_t UART\_receive()} --- czeka na~dane przychodzące z~zewnątrz i~je zwraca;
		\item \texttt{void UART\_flush()} --- czyści bufor wejściowy;
		\item \texttt{void UART\_disable()} --- wprowadza bufory na~linii w~stan wysokiej impedancji separując translator napięcia od~mikrokontrolera;
		\item \texttt{void UART\_enable()} --- włącza przekazywanie sygnałów do~translatora napięć;
		\item \texttt{void inline UART\_enableReceiverInterrupt()} --- włącza przerwanie pojawiające~się po~odebraniu bajtu danych;
		\item \texttt{void inline UART\_disableReceiverInterrupt()} --- wyłącza ww. przerwanie.
	\end{itemize}
	
	Dodatkowo zdefiniowano makrodefinicje liczące wartość bitów \texttt{UBRR}, które określają szybkość transmisji, a~także zawierające informacje o~portach procesora będących liniami transmisyjnymi interfejsu UART.
	
	\subsection{Przetwarzanie komend}
	Aby można było sterować urządzeniem należało wprowadzić mechanizm komend, które procesor odbierałby i~odpowiednio na~nie reagował. System przetwarzania poleceń opiera~się na~strukturach \texttt{Command} i~\texttt{CommandList}. Pierwsza definiuje komendę --- mającą identyfikator i~handler, czyli funkcję wykonywaną po otrzymaniu danej komendy. Druga definiuje listę aktualnie obsługiwanych komend. Lista może być dynamicznie zwiększana w~trakcie wykonania.
	
	Wszystkie możliwe komendy (identyfikatory komend) są zgromadzone w~pliku \texttt{commands.c} w~tablicy \texttt{allPossibleCommands}. Tablica ta służy jako \textit{look-up table} dla systemu komend przy dodawaniu nowych komend.
	
	W~przypadku tego modułu zdefiniowano następujące funkcje:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{CommandList *newCommandList(uint8\_t initialCapacity)} --- alokuje listę komend o~podanej początkowej pojemności;
		\item \texttt{void deleteCommandList(CommandList *cList)} --- dealokuje podaną listę;
		\item \texttt{void resizeCommandList(CommandList *cList, uint8\_t newCapacity)} --- zmienia rozmiar podanej listy;
		\item \texttt{void addCommand(CommandList *cList), Command cmd} --- dodaje podaną komendę do~listy komend.
	\end{itemize}
	
	Lista komend tworzona jest przed wykonaniem wszystkich innych czynności przygotowawczych na~procesorze, wyjątkiem jest włączenie interfejsu UART, który jest konieczny do~obsługi mechanizmu komend.
	
	Odbieranie komend jest sterowane przez przerwanie. Włączone przerwanie odbierania danych z~interfejsu UART powoduje wykonanie procedury obsługi odbierającej kolejne znaki polecenia aż do~napotkania znaku nowej linii. Po~odczytaniu komendy jest ustawiana flaga odebrania polecenia, która jest sprawdzana w~głównej pętli programu, a~tam wywoływana jest odpowiednia funkcja obsługi komendy (wspomniany wcześniej handler).
	
	Dzięki temu jedyne, co~trzeba zrobić aby obsłużyć dodatkową komendę, to dodać ją do~listy komend w~pliku \texttt{commands.c}, a~następnie dodać do~listy komend i~napisać odpowiednią funkcję obsługi. Przypomina to system obsługi zdarzeń na~przykład w~interfejsach graficznych.
	
	\subsection{Interfejs SPI}
	Za~konfigurację tego interfejsu odpowiadają rejestry \texttt{SPCR} i~\texttt{SPSR}. Domyślne ustawienia programu ustawiają prędkość transmisji na~maksymalną, czyli w~tym przypadku 6~MHz. Wysyłanie jak i~odczyt danych z magistrali odbywa~się poprzez wpisanie wysyłanej wartości do~rejestru danych (\texttt{SPDR}) i~po~zakończeniu transferu załadowanie z~tego rejestru danych otrzymanych.
	
	W module zaimplementowano następujące funkcje:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{void SPI\_masterInit()} --- włącza i~ustawia interfejs zgodnie z~ww.~założeniami;
		\item \texttt{inline void SPI\_masterTransmit(uint8\_t data)} --- wysyła bajt danych;
		\item \texttt{inline uint8\_t SPI\_masterReceive()} --- odbiera bajt danych;
		\item \texttt{inline uint8\_t SPI\_masterFullDuplex(uint8\_t data)} --- wysyła i~odbiera dane jednocześnie.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Pamięć 23LCV1024}
	Komunikacja z~układem odbywa~się za~pomocą protokołu SPI. Po~każdym wybraniu układu sygnałem $\overline{\mathrm{CS}}$ należy wysłać bajt komendy, a~potem 24~bity adresu od~którego ma~się zacząć zapis/odczyt. Adres po każdej operacji jest w~pamięci inkrementowany. W~module zdefiniowano funkcje do ustawiania adresu (\texttt{mem\-\_23LCV1024\-\_moveToAddress()}), wysyłania (\texttt{mem\_23LCV1024\_writeByte()}) i~odbierania (\texttt{mem\_23LCV1024\_readByte()}) bajtów, również w~wersji z~przyrostkiem \texttt{*\_woi}, który oznacza brak inkrementacji przechowywanego w~pamięci procesora adresu w~celu przyspieszenia działania funkcji --- operacje na~liczbach 32-bitowych na~8-bi\-to\-wym procesorze są bardzo czasochłonne.
	
	Dodatkowo znalazły~się tam funkcja ustawiająca pamięć na~początku programu --- \texttt{mem\_23LCV1024\_init()} oraz funkcje obsługujące rejestr statusu.
	
	Obecne w~pliku makrodefinicje obejmują szesnastkowe kody komend (nazwy komend są takie same jak w~nocie katalogowej) oraz określenie portu i~pinu sygnału~$\overline{\mathrm{CS}}$.
	
	\subsection{Sterowanie serwomechanizmami}
	Sterowanie serwomechanizmami odbywa~się za~pomocą szerokości impulsu sygnału prostokątnego o~częstotliwości 50~Hz. Zgodnie z~dokumentacją, serwomechanizm porusza~się odwrotnie do~ruchu wskazówek zegara przy szerokościach impulsu mniejszych od~1500~$\mathrm{\mu s}$, a~zgodnie z~ich ruchem przy impulsach o~dłuższym czasie trwania.
	
	Do~sterowania serwomechanizmami zapadni użyto dwukanałowego licznika 16-bi\-to\-we\-go z~opcją PWM. Rejestry kontrolujące ten układ to~\texttt{TCCR1A} i~\texttt{TCCR1B}. Ustawia się tam maksymalną wartość licznika, dzielnik zegara oraz wartość progową, potrzebną do~wygenerowania przebiegu w~trybie Fast PWM. Dokładny opis rejestrów i~zasady działania układu można znaleźć w~nocie katalogowej mikrokontrolera.
	
	Do~sterowania silnikami zdefiniowano następujące funkcje:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{void SERVO\_initOperation()} --- ustawia wartości w~rejestrach sterujących licznika;
		\item \texttt{void SERVO\_goUpPWM()} --- ustawia PWM tak aby podnieść zapadnię;
		\item \texttt{void SERVO\_goDownPWM()} --- ustawia PWM tak aby opuścić zapadnię;
		\item \texttt{void SERVO\_disablePWM()} --- wyłącza PWM;
		\item \texttt{void SERVO\_startCountingPulses()} --- włącza pomocniczy licznik odliczający czas po~jakim zmienić kierunek operacji w~przypadku użycia funkcji \texttt{SERVO\_shu\-tter\-To\-ggle()};
		\item \texttt{void SERVO\_stopCountingPulses()} --- wyłącza pomocniczy licznik;
		\item \texttt{void SERVO\_shutterToggle()} --- otwiera, po~czym zamyka zapadnię.
	\end{itemize}
	
	\section{Program Freefall}
	\subsection{Ogólna charakterystyka programu Freefall}
		Program Freefall służy do obsługi przygotowanego w ramach projektu urządzenia. Umożliwia on zainicjowanie komunikacji po porcie szeregowym (RS-232), wysyłanie komunikatów z komputera do urządzenia oraz do odbieranie komunikatów z~urządzenia. Ponadto, program pozwala na wizualizację przesyłanych danych w~formie kilku rodzajów wykresów. Program skompilowany został pod systemy operacyjne typu Windows i przetestowany został pod systemem operacyjnym Windows~7.
	
	\subsection{Materiały wykorzystane przy tworzeniu programu Freefall}
		Program Frefall napisany został w języku C++ w środowisku programistycznym QtCreator 3.0.1 z wykorzystaniem biblioteki standardowej języka C++ oraz biblioteki Qt 5.2.1. do stworzenia interfejsu użytkownika, obsługi zdarzeń i zapewnienia możliwości tworzenia wątków. Ponadto, program wykorzystuje (pośrednio, poprzez jej dołączenie poprzez bibliotekę COMportFreefall.dll, której własną wersję można napisać w ramach zaprojektowanego ćwiczenia) przenośną bibliotekę do komunikacji po porcie szeregowym, której autorem jest Teunis van Beleen. Program skompilowany został przy pomocy kompilatora MinGW dostarczonego ze środowiskiem QtCreator.
	
	\subsection{Licencje}
		Program Freefall linkuje dynamicznie do niezmodyfikowanej przez przygotowujących program biblioteki Qt5, właścicielem praw autorskich do której jest Nokia Corporation, a która udostępniana jest na licencjach GNU GPL v3.0 oraz GNU LGPL v2.1. Biblioteka Qt5 dystrybuowana pod tymi licencjami jest oprogramowaniem darmowym i może być modyfikowana i / lub redystrybuowana zgodnie z postanowieniami powyższych licencji. Biblioteka dostępna jest z oficjalnej strony biblioteki \url{http://www.qt.io/}. Biblioteka Qt5 udostępniana jest „as is”, bez jakichkolwiek gwarancji, zgodnie z~postanowieniami licencji.
		
		Program Freefall linkuje dynamicznie do biblioteki \texttt{COMportFreefall.dll}, utworzonej przez przygotowujących program i~możliwej do utworzenia na nowo poprzez skompilowanie ze zmodyfikowanych przez użytkowników plików źródłowych i~nagłówkowych, w tym plików nagłówkowych i~źródłowych biblioteki do obsługi portu szeregowego, właścicielem praw autorskich do której jest Teunis van Beeleen, a która udostępniana jest na licencji GNU GPL~v2.0. Oryginalny kod źródłowy biblioteki do obsługi portu szeregowego nie został zmodyfikowany dla potrzeb stworzenia biblioteki \texttt{COMportFreefall.dll}. Biblioteka do obsługi portu szeregowego dystrybuowana pod tą licencją jest oprogramowaniem darmowym i może być modyfikowana i/lub redystrybuowana zgodnie z postanowieniami licencji. Biblioteka dostępna jest ze~strony \url{http://www.teuniz.net/RS-232/}. Biblioteka ta udostępniana jest „as is”, bez jakichkolwiek gwarancji, zgodnie z postanowieniami licencji.
		
	Program Freefall jest oprogramowaniem przygotowanym dla potrzeb Wydziału Fizyki i Informatyki Stosowanej AGH Kraków. Redystrybucja programu Freefall jako wykorzystującego oprogramowanie licencjonowane na licencjach GNU GPL v3.0, GNU GPL v2.0 i~GNU LGPL v2.1 musi spełniać wymogi tych licencji.
	
	\subsection{Opis funkcjonalności programu Freefall}
	
	\subsubsection{Główne okno programu}
		Uruchomienie pliku wykonywalnego \texttt{Freefall.exe} powoduje wywołanie głównego okna programu. Okno to składa się z paska menu, części centralnej oraz dokowalnego okna wizualizacji danych typu \emph{waveform}, początkowo umiejscowionego poniżej części centralnej okna. Przykładowy wygląd głównego okna programu działającego w systemie operacyjnym Windows 7 przedstawiono na rysunku~\ref{main-window}. Wygląd okna może się różnić od przedstawionego na innych wersjach systemu Windows.
	
	\begin{figure}[ht]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth]{MainWindowDemo.png}
			\caption{Główne okno programu}\label{main-window}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	Pasek menu zawiera dwa menu: COM settings i Display.
	
	Rozwinięcie pierwszego z nich daje dostęp do dwóch akcji: \emph{Open COM port} i~\emph{Close COM port}. Wybór pierwszej z nich jest możliwy tuż po uruchomieniu programu --- jej wybranie spowoduje wywołanie okna ustawień portu szeregowego, omówionego w~kolejnym podrozdziale. Druga do czasu nawiązania komunikacji z~urządzeniem pozostaje nieaktywna. Po nawiązaniu komunikacji z urządzeniem opcja pierwsza stanie się nieaktywna, a możliwe będzie wybranie drugiej. Uczynienie tego spowoduje zamknięcie komunikacji przez port szeregowy, zamknięcie służącego do komunikacji z~urządzeniem panelu bocznego programu (omówionego w~rozdziale następującym po rozdziale dotyczącym okna ustawień portu szeregowego), ponownie możliwy będzie wybór akcji \emph{Open COM port}, natomiast akcja \emph{Close COM port} stanie się znów nieaktywna. Warto zaznaczyć, iż nie spowoduje to wyczyszczenia danych pozostających w pamięci programu, tzn. ostatni odebrany wykres typu \emph{waveform} nadal będzie widoczny jak również aktywne pozostaną i będą powodować wyświetlenie ostatnio odebranych danych wszystkie akcje z menu Display. Dane w pamięci zostaną nadpisane przy kolejnym odbiorze danych z urządzenia.
	
	Menu \emph{Display} z paska menu głównego okna programu jest początkowo nieaktywne --- stanie się aktywne dopiero po odebraniu danych typu \emph{peaks} z urządzenia lub~też po zakończonej sukcesem ekstrakcji danych typu \emph{peaks} z danych typu \emph{waveform}. Menu \emph{Display} zawiera sześć akcji, w dwóch rozdzielonych separatorem grupach po~trzy.
	
	Każda akcja z pierwszej grupy: \emph{$x (t)$ chart}, \emph{$v (t)$ chart}, \emph{$a (t)$ chart} po wybraniu spowoduje wyświetlenie w centralnej części okna głównego wykresu punktowego odpowiadającego nazwie akcji, a który będzie wizualizacją odebranych z urządzenia danych typu \emph{peaks} lub danych uzyskanych na podstawie ich analizy. Każda akcja z~drugiej grupy:\emph{ $(t, x)$ list}, \emph{$(t, v_{av})$ list}, \emph{$(t, a_{approx})$ list} po wybraniu spowoduje wyświetlenie okienka typu pop-up zawierającego listę punktów odpowiedniego wykresu. Dla czytelności dokładne współrzędne punktów nanoszonych na wykresy nie są umieszczane na wykresie --- do ich przejrzenia służą właśnie akcje z drugiej grupy.
	
	Wyświetlany po wyborze akcji \emph{$x (t)$ chart} wykres przedstawia zbiór punktów $(t, x)$ będący zbiorem czasów zarejestrowania przez urządzenie obecności kulki w~kolejnych punktach pomiarowych (w sekundach) oraz znanych z góry położeń odpowiadających punktom pomiarowym (w milimetrach). Położenia liczone są od góry, od pierwszego punktu pomiarowego odpowiadającego położeniu 0 mm. Kolejne punkty pomiarowe odległe są od siebie o 50 mm. Wykres nie zawiera danych o~dokładnych współrzędnych punktów, ma on charakter wizualizacji. Aby przejrzeć listę współrzędnych wyświetlanych punktów, z menu Display należy wybrać korespondującą akcję \emph{$(t, x)$ list}.
	
	Wyświetlany po wyborze akcji \emph{$v (t)$ chart} wykres przedstawia zbiór punktów $(t, v_{av})$ będący zbiorem czasów zarejestrowania przez urządzenie obecności kulki w~kolejnych punktach pomiarowych oprócz pierwszego (w sekundach) oraz obliczonych na podstawie różnic w czasach obecności kulki w~kolejnych punktach pomiarowych i znanych odległości pomiędzy punktami pomiarowymi (50 mm) szybkości średnich na kolejnych odcinkach tunelu pomiarowego (w centymetrach na sekundę). Szybkość średnia odpowiadająca każdemu punktowi wykresu zmierzona została pomiędzy punktem pomiarowym któremu została przypisana a poprzedzającym. Wykres nie zawiera danych o dokładnych współrzędnych punktów, ma on charakter wizualizacji. Aby przejrzeć listę współrzędnych wyświetlanych punktów, z menu Display należy wybrać korespondującą akcję \emph{$(t, v_{av})$ list}.
	
	Wyświetlany po wyborze akcji \emph{$a (t)$ chart} wykres przedstawia zbiór punktów $(t, a_{approx})$ będący zbiorem czasów zarejestrowania przez urządzenie obecności kulki w kolejnych punktach pomiarowych oprócz pierwszego i ostatniego (w sekundach) oraz przybliżonych wartości przyspieszenia (w metrach na sekundę kwadrat). Aproksymowana wartość przyspieszenia odpowiadająca każdemu punktowi wykresu zmierzona została pomiędzy punktem poprzedzającym punkt pomiarowy któremu została przypisana a następującym po nim. Dane zebrane przez urządzenie nie są wystarczające do obliczenia przyspieszeń średnich na wybranych odcinkach, program dokonuje więc obarczonej stosunkowo dużym błędem aproksymacji przyspieszenia polegającej na podzieleniu różnicy średnich szybkości na dwóch odcinkach --- odcinka dla którego punkt, któremu przyspieszenie jest przypisane jest punktem końcowym, i odcinka dla którego jest on punktem początkowym --- przez połowę różnicy czasów rejestracji kulki w punktach pomiarowych: poprzedzającym i następującym po tym, do którego aproksymowana wartość przyspieszenia jest przypisana. Taka wielkość ma wartości w zakresie od 9 m/s\textsuperscript{2} do 10 m/s\textsuperscript{2} i posiada trend malejący dla wyników generowanych przez emulator urządzenia (pochodzących z symulacji sytuacji fizycznej, co szerzej opisano w części dokumentacji poświęconej emulatorowi), uznano ją zatem za zadowalającą. Wykres nie zawiera danych o dokładnych współrzędnych punktów, ma on charakter wizualizacji. Aby przejrzeć listę współrzędnych wyświetlanych punktów, z menu Display należy wybrać korespondującą akcję \emph{$(t, a_{approx})$ list}.
	
	Część centralna okna głównego, jak zostało to omówione powyżej, służy wyłącznie do wyświetlania wykresów wygenerowanych na podstawie danych typu \emph{peaks} pochodzących z urządzenia.
	
	Okno wizualizacji danych typu \emph{waveform} służy do wizualizacji danych tego typu pochodzących z urządzenia, będących zapisem związanego z sygnałem od fototranzystorów napięcia w czasie pracy urządzenia. Pojedynczy piksel w poziomie odpowiada pięciokrotnej wartości rozdzielczości czasowej urządzenia --- wykres jest zatem długi i jego przeglądanie wymaga wykorzystania suwaków, lecz dane z kolejnych punktów na siebie nachodzą. Opisywane okno jest oknem typu dokowalnego --- choć po uruchomieniu programu zadokowane jest ono poniżej części centralnej, może zostać zadokowane powyżej niej lub przeniesione w dowolne miejsce monitora, wedle wygody i uznania użytkownika. 
	
	\subsubsection{Okno ustawień portu szeregowego}
		Okno ustawień portu szeregowego możliwe jest do wywołania gdy z poziomu programu nie jest otwarta komunikacja po porcie szeregowym. Wywołać je można wybierając akcję \emph{Open COM port} z menu \emph{COM settings} głównego paska menu programu. Przykładowy wygląd głównego okna programu działającego w systemie operacyjnym Windows 7 przedstawiono na rysunku~\ref{com-settings}. Wygląd okna może się różnić od przedstawionego na innych wersjach systemu Windows.
	
	\begin{figure}[ht]
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=1]{COMSettingsDemo.png}
			\caption{Okno ustawień portu szeregowego}\label{com-settings}
		\end{center}
	\end{figure}
	
		Okno ustawień złożone jest z trzech elementów typu combo box umożliwiających wybór ustawień, opisujących je etykiet, przycisku \emph{Open and establish connection} oraz etykiety w której pojawi się tekstowy opis wyniku próby nawiązania połączenia z urządzeniem. W celu poprawnego nawiązania komunikacji z urządzeniem należy wybrać przy pomocy widżetu typu combo box port szeregowy do którego podłączone jest urządzenie (metoda prób i błędów nie zaszkodzi programowi, gdyż nieistniejącego faktycznie lub nie zawierającego żadnego urządzenia portu nie da się otworzyć, lecz może to doprowadzić do zawieszenia programu gdy stosowane jest oprogramowanie typu null modem emulator --- szerzej napisano o tym w rozdziale poświęconym opisowi emulatora urządzenia). Można przejrzeć dostępne baud rates i modes, ale te wartości są już ustawione na wykorzystywane przez urządzenie i nie powinny być zmieniane.
		Po wybraniu żądanych parametrów należy wcisnąć przycisk \emph{Open and establish connection}. W przypadku niepowodzenia poniżej przycisku wyświetli się stosowny komunikat i możliwa będzie zmiana ustawień i ponowna próba nawiązania połączenia. Sukcesowi również towarzyszyć będzie odpowiedni komunikat wyświetlony poniżej przycisku, po czym przycisk \emph{Open and establish connection} stanie się nieaktywny, a za to do okna głównego programu zostanie dodany panel boczny służący do zarządzania komunikacją. Okno ustawień portu można wówczas zamknąć i rozpocząć pracę w oknie głównym. 
	
	\subsubsection{Panel boczny do zarządzania komunikacją}
		Panel boczny aplikacji po jej uruchomieniu nie jest widoczny --- pojawi się dopiero po nawiązaniu połączenia z urządzeniem z poziomu okna ustawień portu szeregowego. Panel boczny jest oknem dokowalnym --- choć po pojawieniu się zadokowany będzie po prawej stronie centralnej części okna głównego, może zostać przeniesiony na lewą stronę lub pozostawiony niezadokowany, wedle uznania i/lub wygody użytkownika programu. Przykładowy wygląd panelu bocznego programu działającego w systemie operacyjnym Windows 7 przedstawiono na rysunku~\ref{side-panel}. Wygląd okna może się różnić od przedstawionego na innych wersjach systemu Windows. Stan przedstawiony na rysunku jest stanem niezadokowanym. 
	
	\begin{figure}[ht]
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=1]{SidePanelControlsDemo.png}
			\caption{Panel boczny --- \emph{Controls}}\label{side-panel}
		\end{center}
	\end{figure}
	
		Panel złożony jest czterech sekcji: \emph{Diagnostic}, \emph{State control}, \emph{Data acquisition} i~\emph{Data analysis}.
		
		W sekcji \emph{Diagnostic} znajdują się trzy przyciski, aktywne przez cały czas za wyjątkiem czasu trwania pomiaru i czasu zbierania danych z urządzenia. Wciśnięcie przycisku \emph{Shutter down} spowoduje otwarcie zapadni w urządzeniu (czy raczej --- wysłanie komunikatu, po odebraniu którego urządzenie otwiera zapadnię), analogicznie przycisk \emph{Shutter up} spowoduje podniesienie opuszczonej zapadni. Trzeci przycisk, \emph{Toggle shutter}, spowoduje otwarcie i zamknięcie zapadni.
		
		W sekcji \emph{State control} znajdują się dwa przyciski i jedna etykieta. Przycisk Status aktywny jest gdy tylko nie trwa pomiar lub nie są zbierane dane. Poniżej przycisku znajduje się etykieta, w której wyświetlany będzie opis stanu urządzenia/programu w formie informatywnych komunikatów. Początkowo status określony jest jako nieznany --- wciśnięcie przycisku \emph{Status} w przypadku poprawnego działania urządzenia w tej sytuacji powinno spowodować zmianę statusu na oznaczający bezczynność. Jeżeli tak się stanie, aktywuje się przycisk \emph{Begin measurement}, do tej pory nieaktywny. Jego wciśnięcie spowoduje dezaktywację panelu bocznego i rozpoczęcie pomiaru przez urządzenie --- należy się upewnić przed jego wciśnięciem, iż diody są zapalone, fototranzystory spolaryzowane a kulka umieszczona na zapadni.
		
		Przyciski w sekcji \emph{Data acquisition} stają się aktywne gdy status urządzenia zmieni się na „dane gotowe” po zakończeniu pomiaru (w ogólności --- gdy w pamięci urządzenia znajdują się dane, a odpowiedzią na zapytanie o status jest „dane gotowe”). Do wyboru do wciśnięcia są trzy przyciski: \emph{Get waveform}, \emph{Get {peaks}} i \emph{Get {waveform} and {peaks}}. Wciśnięcie pierwszego z nich spowoduje pobranie z urządzenia zapisu odłożonego na rezystorze, pochodzącego od fototranzystorów sygnału w trakcie trwania pomiaru. Po zakończeniu pobierania danych zostaną one zwizualizowane w oknie wizualizacji danych typu \emph{waveform} głównego okna programu, do urządzenia przesłany zostanie komunikat nakazujący wyczyszczenie pamięci, w sekcji Data analysis uaktywni się przycisk \emph{Exract {peaks} from {waveform}}, a przyciski w tej sekcji panelu staną się nieaktywne. Wciśnięcie przycisku \emph{Get {peaks}} spowoduje przesłanie danych typu \emph{peaks} z urządzenia, tzn. czasów rejestracji obecności kulki w kolejnych punktach pomiarowych, do urządzenia przesłany zostanie komunikat nakazujący wyczyszczenie pamięci, przyciski w tej sekcji panelu staną się nieaktywne, a aktywne stanie się menu \emph{Display} głównego paska menu programu (utworzone zostaną trzy wykresy omówione przy okazji opisu menu \emph{Display}). Wciśnięcie przycisku \emph{Get {waveform} and {peaks}} będzie miało efekt będący sumą efektów wciśnięcia powyższych dwóch przycisków.
		
		Pojedynczy przycisk w sekcji \emph{Data analysis} może być wciśnięty gdy z urządzenia odebrane zostały wyłącznie dane typu \emph{waveform}. Jego wciśnięcie spowoduje uaktywnienie menu Display z możliwością zobrazowania danych wydobytych z wykresu typu \emph{waveform} przez program (a nie przez oprogramowanie na mikrokontrolerze urządzenia). Program na komputerze korzysta z alternatywnego algorytmu ekstrakcji pików do tego zastosowanego w urządzeniu, zatem dane przesłane i wydobyte mogą się od siebie różnić (choć program nie ma trybu pracy ich porównywania). Przycisk \emph{Exract {peaks} from {waveform}} jedynie przesyła dane wydobyte z \emph{waveform} tuż po jego odebraniu, zatem np. wyskakujące okienko informujące o niepowodzeniu algorytmu ekstrakcji pików pojawić się może po odebraniu danych, a nie przy przesyłaniu (w obrębie mechanizmu sygnałów i slotów) wydobytych danych. 
		
	Warto zaznaczyć, iż program zakłada, iż kolejne czasy (czy to odebrane, czy obliczone) pochodzą z kolejnych, odległych o 50 mm punktów pomiarowych, zatem w przypadku „zgubienia” przez urządzenie jednego piku (ruch kulki na tyle blisko dwóch prowadnic, iż nie przesłoni ona w wystarczającym stopniu światła diod) co najmniej jedna obliczona wartość prędkości średniej będzie nieprawidłowa (a co za tym idzie, niewielki związek z rzeczywistością będą miały dwa obliczone z jej wykorzystaniem aproksymowane wartości przyspieszenia). Podobnie do nierealnych wartości doprowadzi np. odbicie się kulki w górę od jakiegoś elementu prowadnicy. Dołożono wszelkich starań by takie sytuacje nie występowały, lecz może się to~zdarzyć.  
	
		Panel boczny przygotowany jest do cyklicznej pracy, tzn. każde wyczyszczenie pamięci urządzenia powinno powodować, iż odpowiadać ono będzie na zapytania o status informacją o bezczynności, zatem możliwe będzie przeprowadzenie kolejnego pomiaru z poziomu interfejsu bez żadnych szczególnych zabiegów, za wyjątkiem oczywiście umieszczenia kulki z powrotem na zapadni.
		
	\subsubsection{Przykładowy wygląd głównego okna programu w trakcie pracy}
		Na rysunku~\ref{demo}. przedstawiono przykładowy wygląd głównego okna programu w~trakcie pracy (na systemie Windows 7). Widoczny jest stan panelu bocznego, odebrany z emulatora urządzenia wykres typu waveform w oknie służącym do wizualizacji tego typu danych oraz wykres $x(t)$ sporządzony również na podstawie odebranych z~emulatora danych.
	\begin{figure}[ht]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth]{WorkingDemo.png}
			\caption{Działające okno demonstracyjne aplikacji}\label{demo}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	Emulator urządzenia
	
	Wraz z aplikacją dostępny jest program FreefallEmulator korzystający z tych samych materiałów co program Freefall. Program ten imituje pracę fizycznego urządzenia i był wykorzystywany przy tworzeniu aplikacji. Może on być wykorzystany do przeprowadzenia części ćwiczeniowej projektu np. na kilku stanowiskach jednocześnie (tylko jedno stanowisko z  „prawdziwym” urządzeniem) bez konieczności oczekiwania jednej grupy na udostępnienie właściwego urządzenia przez inną.
	
	Jego wykorzystanie wymaga jednak instalacji na komputerze oprogramowania typu null modem emulator które umożliwiłoby stworzenie dwóch spiętych ze sobą portów szeregowych na komputerze w tym sensie, iż dane wysyłane na jeden mogą być odbierane przez drugi i vice versa. W takiej konfiguracji aplikacja do obsługi urządzenia otwiera jeden z tych portów, a emulator drugi, dzięki czemu aplikacje mogą się komunikować ze sobą przez taką wirtualna parę portów szeregowych. Takim oprogramowaniem na systemy Windows jest dostępna na licencji GPL aplikacja com0com do ściągnięcia ze strony \url{http://com0com.sourceforge.net/} (jest to wersja instalująca niepodpisane cyfrowo sterowniki, co spowoduje ich zablokowanie na 64-bitowych systemach Windows 7 --- na tego rodzaju systemy należy poszukać w Internecie nieoficjalnej wersji aplikacji ze sztucznie podpisanymi sterownikami --- na systemie na którym przygotowywano projekt korzystano z wersji ściągniętej z \url{https://code.google.com/p/powersdr-iq/downloads/detail?name=setup_com0com_W7_x64_signed.exe}). Aplikacja instaluje sterowniki na systemie, wymagane mogą zatem być uprawnienia administratora.
	
	Program jest aplikacją konsolową i w zasadzie aby rozpocząć pracę należy jedynie po uruchomieniu aplikacji wcisnąć klawisz ‘y’ aby zatwierdzić i ‘q’ aby zatrzymać wątek ściągający i analizujący komunikaty przychodzące przez port. Przy korzystaniu z aplikacji należy upewnić się iż emulator pracuje przed próbą nawiązania z nim połączenia przez port szeregowy --- oprogramowanie null modem emulator zezwoli aplikacji Freefall na otwarcie portu, ale jeżeli drugi w parze nie będzie otwarty przez emulator, aplikacja Freefall zawiesi się (do czasu otwarcia drugiego portu w parze przez FreefallEmulator).
	
	W odpowiedzi na żądanie rozpoczęcia pomiaru program FreefallEmulator przeprowadza symulację spadku z wysokości 80 mm nad pierwszym punktem pomiarowym pod wpływem siły ciężkości i siły oporu powietrza proporcjonalnej do kwadratu szybkości, metodą Eulera, z parametrami odpowiadającymi przypadkowi zbliżonemu do rzeczywistego:
	\begin{itemize}
	\item masa kulki: 4g;
	\item średnica kulki: 15 mm;
	\item współczynnik czołowego oporu aerodynamicznego dla kul 0.47;
	\item gęstość powietrza 1.2922 kg/m\textsuperscript{3};
	\item liczba kroków czasowych 131 072;
	\item krok czasowy 0.00001724 s.
	\end{itemize}
	A następnie oblicza sygnał napięciowy w danym punkcie x trajektorii jako:

	\begin{equation}
		U=2.4V+1V \cdot N(0, 0.1)-\sum{U_{transistor}(x, x_{center})}
	\end{equation}
	\noindent
	gdzie wkład od każdego tranzystora o $x_{center}$ 50 mm, 100mm, 150mm itd. (w sumie 18) wynosi:

	\begin{equation}
	U_{transistor}(x, x_{center})= \left\lbrace
		\begin{matrix}
		2.4V, \left| x - x_{center} \right| < 10 mm \\
		0V, \left| x - x_{center} \right| > 20 mm \\
		2.4V \cdot exp\left(-\frac{(x - x_{center})^2}{100mm^2}\right), \left| 10mm <| x - x_{center} \right| < 20 mm
		\end{matrix}
		\right.
	\end{equation}
	
	Obliczone napięcie poddawane jest kwantyzacji imitującej pracę 8-bitowego przetwornika analogowo-cyfrowego. Takie dane trafiają do pamięci emulatora i są wysyłane po zażądaniu danych. Algorytm wykrywania pików jest taki sam jak zastosowany w programie Freefall.
	
	
	\vfill
	\newpage
	\begin{appendices}
		\section{Schematy modułów}
		Poniżej znajdują~się sporządzone schematy modułów w~następującej kolejności:
		\begin{enumerate}
			\item mozaika ścieżek płytki pomiarowej,
			\item schemat elektryczny płytki pomiarowej,
			\item mozaika ścieżek modułów LED,
			\item schemat elektryczny modułów LED,
			\item mozaika ścieżek modułów fototranzystorów,
			\item schemat elektryczny modułów fototranzystorów.
		\end{enumerate}
		\begin{center}
			\includegraphics[clip = true, trim = 7.5cm 3cm 7.5cm 3cm]{../schematics/swobodny-spadek/measurement-board_brd.pdf}
		\end{center}
		\includepdf[angle=270, pages={1-3}]{../schematics/swobodny-spadek/measurement-board_sch.pdf}
		\includepdf[angle=0, pages={1}]{../schematics/swobodny-spadek/LED-modules_brd.pdf}
		\includepdf[angle=270, pages={1}]{../schematics/swobodny-spadek/LED-modules_sch.pdf}
		\includepdf[angle=0, pages={1}]{../schematics/swobodny-spadek/phototransistor-module_brd.pdf}
		\includepdf[angle=270, pages={1}]{../schematics/swobodny-spadek/phototransistor-module_sch.pdf}
	\end{appendices}
\end{document}